[
  {
    "question": " Мой друг студент. Он ... в университете",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "занимается",
      "учит",
      "учится"
    ],
    "answer": "учится"
  },
  {
    "question": " Он ... математикой и другими предметами",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "занимается",
      "учит",
      "изучает"
    ],
    "answer": "занимается"
  },
  {
    "question": " Вчера я ... со своей подругой",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "показала",
      "рассказала",
      "разговаривала"
    ],
    "answer": "разговаривала"
  },
  {
    "question": " Она ... мне много интересного о новой выставке",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "посоветовала",
      "показала",
      "рассказала"
    ],
    "answer": "рассказала"
  },
  {
    "question": " Антон ... Игоря купить билеты в кино",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "спросил",
      "попросил",
      "рассказал"
    ],
    "answer": "рассказал"
  },
  {
    "question": " Игорь ... Антона, сколько билетов ему нужно",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "спросил",
      "попросил",
      "рассказал"
    ],
    "answer": "спросил"
  },
  {
    "question": " Андрей никогда не учился играть в теннис. Он не ... теннисом",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "интересуется",
      "знает",
      "умеет"
    ],
    "answer": "интересуется"
  },
  {
    "question": " Я взял в библиотеке ... И.Г. Петровского",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "ученик",
      "учёный",
      "учебник"
    ],
    "answer": "учебник"
  },
  {
    "question": " Этот ... был ректором Московского университета",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "ученик",
      "учёный",
      "учебник"
    ],
    "answer": "учёный"
  },
  {
    "question": " Скажи, ... ты поедешь на каникулы?",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "никуда",
      "никогда",
      "куда"
    ],
    "answer": "куда"
  },
  {
    "question": " Я очень хочу поехать в Америку, потому что ... там не был",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "никуда",
      "никогда",
      "куда"
    ],
    "answer": "никогда"
  },
  {
    "question": " Я школьник и ... не знаю, в каком институте буду учиться",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "ещё",
      "уже",
      "тоже"
    ],
    "answer": "ещё"
  },
  {
    "question": " А мой брат ... поступил в экономический институт",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "ещё",
      "уже",
      "тоже"
    ],
    "answer": "уже"
  },
  {
    "question": " Виталий жил ... , потому что у него не было своей квартиры",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "маленькая комната",
      "маленькую комнату",
      "в маленькой комнате"
    ],
    "answer": "в маленькой комнате"
  },
  {
    "question": " У них мало ... , но иногда они ездят отдыхать",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "свободное время",
      "свободного времени",
      "в свободное время"
    ],
    "answer": "свободного времени"
  },
  {
    "question": " Его мама всегда хотела, чтобы сын стал ... ",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "известным спортсменом",
      "известный спортсмен",
      "известного спортсмена"
    ],
    "answer": "известным спортсменом"
  },
  {
    "question": " Биология- ... ",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "самая интересная наука",
      "о самой интересной науке",
      "самую интересную науку"
    ],
    "answer": "о самой интересной науке"
  },
  {
    "question": " В 1861 году ... создали первый в России научно-популярный журнал \"Вокруг света\"",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "русских учёных",
      "русским учёным",
      "русские учёные"
    ],
    "answer": "русские учёные"
  },
  {
    "question": " Биологи организуют их ... России",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "в разные города",
      "в разных городах",
      "разные города"
    ],
    "answer": "в разных городах"
  },
  {
    "question": " Город Калуга стал ... Х Олимпиады",
    "type": "RUSSIAN",
    "choices": [
      "столица",
      "столицей",
      "столицу"
    ],
    "answer": "столицей"
  },
  {
    "question": "Первое единое русское государство имело название",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Новгородская Русь",
      "Киевская Русь",
      "Владимирская Русь"
    ],
    "answer": "Киевская Русь"
  },
  {
    "question": "При каком князе было принято христианство на Руси?",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Святославе",
      "Рюрике",
      "Владимире"
    ],
    "answer": "Владимире"
  },
  {
    "question": "Центрами древнерусского государства были города",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Киев и Москва",
      "Киев и Новгород",
      "Киев и Чернигов"
    ],
    "answer": "Киев и Новгород"
  },
  {
    "question": "С чьим именем связаны победы над шведами (Невская битва, 1240 г.) и над немецкими рыцарями (Ледовое побоище, 1242 г.)… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Владимир Святославович",
      "Ярослав Владимирович (Мудрый)",
      "Александр Ярославич Невский"
    ],
    "answer": "Александр Ярославич Невский"
  },
  {
    "question": "Андрей Рублёв является автором…",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "иконы «Троица»",
      "романа «Преступление и наказание»",
      "русского марша «Прощание славянки»"
    ],
    "answer": "иконы «Троица»"
  },
  {
    "question": "Освобождение Руси от ордынской зависимости произошло ... ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "в XIII веке",
      "в XV веке",
      "в XIX веке"
    ],
    "answer": "в XV веке"
  },
  {
    "question": "Кто был назначен главнокомандующим русской армией в период Отечественной войны против Наполеона в августе 1812 года…",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "М.И. Кутузов",
      "Г.К. Жуков",
      "А.В. Суворов"
    ],
    "answer": "М.И. Кутузов"
  },
  {
    "question": "Присоединение Крымского полуострова к России в конце XVIII века произошло при… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Петре I",
      "Екатерине II",
      "Анне Иоанновне"
    ],
    "answer": "Екатерине II"
  },
  {
    "question": "Л.Н. Толстой – это известный русский… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "писатель",
      "ученый",
      "режиссёр"
    ],
    "answer": "писатель"
  },
  {
    "question": "В Санкт-Петербурге находится памятник основателю города - «Медный всадник», кому он посвящён?",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Ивану IV (Грозному)",
      "Петру I",
      "Александру II"
    ],
    "answer": "Петру I"
  },
  {
    "question": "Реформы, проводимые М.С. Горбачёвым, назывались… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "индустриализация",
      "перестройка",
      "коллективизация"
    ],
    "answer": "перестройка"
  },
  {
    "question": "Коллективизация – это… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "политика по созданию крупных коллективных хозяйств",
      "создания современной тяжелой промышленности, развитие металлургии, машиностроения",
      "ликвидация безграмотности в 20-30-е годы XX века"
    ],
    "answer": "политика по созданию крупных коллективных хозяйств"
  },
  {
    "question": "СССР распался в … ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "2000 году",
      "1993 году",
      "1991 году"
    ],
    "answer": "1991 году"
  },
  {
    "question": "Великая Отечественная война Союза Советских Социалистических Республик против вторгшихся на советскую территорию нацистской Германии и её европейских союзников была в… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "1812-1814 годах",
      "1853-1856 годах",
      "1941-1945 годах"
    ],
    "answer": "1941-1945 годах"
  },
  {
    "question": "Как называлась битва, которая явилась решающим сражением в ходе Великой Отечественной войны, в результате которой советские войска одержали победу… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Куликовская битва",
      "Сталинградская битва",
      "Бородинская битва"
    ],
    "answer": "Сталинградская битва"
  },
  {
    "question": "Что произошло 12 декабря 1993?",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "была принята Конституция РФ",
      "был утверждён Государственный гимн РФ",
      "была принята Декларация о государственном суверенитете РСФСР"
    ],
    "answer": "была принята Конституция РФ"
  },
  {
    "question": "8 марта в России отмечают праздник… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "День Победы",
      "День народного единства",
      "Международный женский день"
    ],
    "answer": "Международный женский день"
  },
  {
    "question": "Терешкова В.В. – это первая в мире женщина-… ",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "президент",
      "космонавт",
      "Герой Советского Союза"
    ],
    "answer": "космонавт"
  },
  {
    "question": "К какой языковой семье относится славянский язык?",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "к тюркской",
      "к индоевропейской",
      "к европейской"
    ],
    "answer": "к индоевропейской"
  },
  {
    "question": "Территория расселения восточных славян",
    "type": "HISTORY",
    "choices": [
      "Восточная Азия",
      "Восточно-Европейская равнина",
      "Западная Европа"
    ],
    "answer": "Восточно-Европейская равнина"
  },
  {
    "question": " Осквернение зданий или иных сооружений, порча имущества в общественном транспорте или в иных общественных местах",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "терроризм",
      "вандализм",
      "дискриминация"
    ],
    "answer": "вандализм"
  },
  {
    "question": " Какой из видов ответственности возможен в РФ только по суду?",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "административный арест",
      "штраф",
      "лишение свободы"
    ],
    "answer": "лишение свободы"
  },
  {
    "question": " Какое правонарушение является уголовным?",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "невыход на работу без уважительной причины",
      "хищение имущества",
      "невыплата в срок арендной платы"
    ],
    "answer": "хищение имущества"
  },
  {
    "question": " Что в соответствии с УК РФ является обстоятельством, смягчающим вину?",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "явка с повинной",
      "алкогольное опьянение",
      "неоднократность преступления"
    ],
    "answer": "явка с повинной"
  },
  {
    "question": " Гражданин РФ может быть лишен гражданства РФ в случае",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "совершения уголовного преступления особой тяжести",
      "многолетнего проживания на территории иностранного государства",
      "самостоятельного добровольного отказа от гражданства РФ"
    ],
    "answer": "самостоятельного добровольного отказа от гражданства РФ"
  },
  {
    "question": " Обязательным условием для вступления в гражданство РФ является",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "знание русского языка",
      "наличие семьи",
      "наличие родственников на территории РФ"
    ],
    "answer": "знание русского языка"
  },
  {
    "question": " Брачный возраст в Российской Федерации наступает с",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "18 лет",
      "20 лет",
      "21 года"
    ],
    "answer": "18 лет"
  },
  {
    "question": " Согласно Семейному кодексу РФ право на решение вопросов семейной жизни принадлежит",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "мужу",
      "жене",
      "совместно обоим супругам"
    ],
    "answer": "совместно обоим супругам"
  },
  {
    "question": " Какое условие обязательно для заключения брака в РФ?",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "экономическая самостоятельность жениха и невесты",
      "взаимное добровольное согласие жениха и невесты",
      "проживание жениха и невесты отдельно от родителей"
    ],
    "answer": "взаимное добровольное согласие жениха и невесты"
  },
  {
    "question": " По Конституции РФ Россия является",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "федеративным государством",
      "унитарным государством",
      "автономией"
    ],
    "answer": "федеративным государством"
  },
  {
    "question": " Надзор за точным и единообразным исполнением законов всеми государственными органами, предприятиями, учреждениями, организациями, гражданами осуществляет",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "адвокатура",
      "прокуратура",
      "полиция"
    ],
    "answer": "прокуратура"
  },
  {
    "question": " К правоохранительным органам в РФ относится",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "Прокуратура РФ",
      "Российская армия",
      "Парламент РФ"
    ],
    "answer": "Прокуратура РФ"
  },
  {
    "question": " Документ, в котором конкретно определяются взаимные права и обязанности работника и работодателя",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "трудовой кодекс РФ",
      "трудовой договор",
      "трудовая книжка"
    ],
    "answer": "трудовой договор"
  },
  {
    "question": " Увольнение работника в РФ по инициативе администрации происходит в случае",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "поступления в вуз",
      "призыва на военную службу",
      "прогула без уважительных причин"
    ],
    "answer": "прогула без уважительных причин"
  },
  {
    "question": " При увольнении по собственному желанию необходимо",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "предупредить работодателя письменно за 2 недели",
      "предупредить работодателя устно за три дня",
      "уведомить отдел кадров заказным письмом о прекращении работы"
    ],
    "answer": "предупредить работодателя письменно за 2 недели"
  },
  {
    "question": " В случае утери паспорта иностранный гражданин должен ... ",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "обратиться в полицию",
      "обратиться в консульство своего государства",
      "немедленно уехать из страны"
    ],
    "answer": "обратиться в консульство своего государства"
  },
  {
    "question": " Брак между усыновителями и усыновлёнными в РФ ... ",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "допускается",
      "запрещается",
      "допускается, если разница в возрасте не превышает 18 лет"
    ],
    "answer": "запрещается"
  },
  {
    "question": " При угоне автомобиля без цели хищения гражданин привлекается ... ",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "к уголовной ответственности",
      "к административной ответственности",
      "к дисциплинарной ответственности"
    ],
    "answer": "к уголовной ответственности"
  },
  {
    "question": " При нарушении миграционного законодательства иностранный гражданин может быть лишён права въезда в РФ",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "на 5 лет",
      "на 1 год",
      "на 10 лет"
    ],
    "answer": "на 5 лет"
  },
  {
    "question": " При нарушении в РФ трудовых прав иностранные граждане могут обратиться ... ",
    "type": "BASIS_OF_LEGISLATION",
    "choices": [
      "в суд",
      "в ФМС",
      "в полицию"
    ],
    "answer": "в суд"
  }
]